\RequirePackage{luatex85}
\documentclass[french,%
               paper=portrait,%
                              paper=A4,%
               twoside=false,%
               fontsize=16pt,%
               BCOR=0mm,%
               % DIV=12,%
                              pagesize,%
               headinclude=true,%
               footinclude=false,%
               headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
\areaset[0mm]{148.5mm}{240.3mm}
% \setlength\footskip{38pt}
\usepackage{babel}
% \frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\usepackage{adfbullets}
\frenchsetup{ItemLabels=\adfbullet{47},UnicodeNoBreakSpaces=true,FrenchFootnotes=false,AutoSpaceFootnotes=false,IndentFirst=true}
\renewcommand\frenchhyphenmins{33}
\uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{relsize}
\usepackage{calc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hanging}
\newlength{\myhangindent}
\newlength{\myhangindentwithindent}
% \onehalfspacing

\usepackage[pdftex,color]{changebar}
\cbcolor{black}
\setlength\changebarsep{16pt}
\setlength\changebarwidth{16pt}

\newenvironment{withoutindent}
 {\setlength{\parindent}{0em}\setlength{\parskip}{1\baselineskip}}
 {\setlength{\parindent}{1em}\setlength{\parskip}{0em}}
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
% Align right without vertical space
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
\setsansfont{DejaVu Sans}
% \newfontfamily\dejavusans{DejaVu Sans}
\newfontfamily\cochineal{Cochineal}
\usepackage[autostyle=true,french=guillemets]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
% \MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[latin]{datetime2}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Anonyme},
            pdftitle={Drones},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
% \usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom
% \usepackage{vgrid}
\usepackage{xstring}
\def\ReplaceSpace#1{%
  \IfSubStr{#1}{ }{%
    \StrSubstitute{#1}{ }{·}[\x]%
    \StrSubstitute{\x}{,}{}[\x]%
    \x%
  }%
  {#1}%
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{Drones}
\subtitle{Grandeur et misère du feu d'artifice antipolice}
\author{\mbox{Anonyme}}
\date{mai 2020}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% List
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
% Framed environment
\usepackage{mdframed}
\mdfsetup{%
skipabove=0.5\baselineskip,%
skipbelow=0.585\baselineskip,%
leftmargin=0pt,%
rightmargin=0pt,%
innerleftmargin=0.9\baselineskip,%
innerrightmargin=0.9\baselineskip,%
innertopmargin=0.9\baselineskip,%
innerbottommargin=0.9\baselineskip,%
splittopskip=0pt,%
roundcorner=0pt}

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
\ohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}
% \cehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
% \cohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
% \ofoot{}
\cfoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont\scshape}
% Titre de la table
\AtBeginDocument{%
  \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
}
% % Titre de la table absent
% \deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1\baselineskip]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

\usepackage{etoolbox}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\setkomafont{subsubsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,runin=true, afterskip=0em]{subsubsection}
\renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
  \hskip #2#3#4%
  \ifstr{#1}{subsubsection}{.~---~}{}% dot after subsection titles
}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\thepart}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}
\renewcommand*\subsubsectionformat{}

% Style pour les chapitres
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\setkomafont{chapter}{\color{white}\normalfont\fontsize{31pt}{37.2pt}\selectfont\rmfamily\scshape\bfseries}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-0\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=0\baselineskip]{chapter}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\RaggedLeft}
% \renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\pagecolor{noirchoix}\afterpage{\nopagecolor}\null\vfill}
% \renewcommand*{\chapterheadendvskip}{\clearpage}
\renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\null\vfill}
\renewcommand*{\chapterheadendvskip}{}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}.}
\renewcommand*{\chapterformat}{\thechapter\space}

% % First line of text always same page height
% % Space after first line of the chapter head
% % Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
% % comment RedeclareSectionCommand before
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
% \makeatletter
% \renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
%   % lines before chapterhead
%   \vspace*{2\baselineskip}
%   \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut
%     \hspace*{\fill}
%     \parbox[t][0pt][t]{0.71\linewidth}{%
%       \vskip -\ht\strutbox%
%       \RaggedLeft%
%       \hyphenpenalty=10000%
%       \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
%   }%
%   \enlargethispage{1\baselineskip}%
% }
% \makeatother

% Style des paragraphes
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
% \newcommand*{\asterisme}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}}
\newcommand*{\asterisme}{\normalfont\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}

% Quote
\renewenvironment{quote}
{\parskip=0pt\par\begin{addmargin}[2em]{2em}\vspace{1\baselineskip}\itshape}
{\vspace{1\baselineskip}\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}}

% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}

% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% \renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes don't split on two pages
\interfootnotelinepenalty=10000

% Dialogue
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Nombre de pages toujours divisible par 4
\makeatletter
\newcommand{\checkmultipleoffour}{%
  \clearpage
  \count@=\c@page
  \@tempcnta=\count@
  \divide\@tempcnta by 4
  \multiply\@tempcnta by 4
  \count@=\numexpr\count@-\@tempcnta\relax
  \newcounter{nbiteration}
  \ifnum\count@>0
    \pagestyle{empty}
    \ifnum\count@<4
      % \null\clearpage
      \ifnum\count@=3
        \setcounter{nbiteration}{1}
      \else
        \ifnum\count@=2
          \setcounter{nbiteration}{2}
        \else
          \setcounter{nbiteration}{3}
        \fi
      \fi
    \fi
    % \loop\ifnum\count@<4
    %   % loop
    %   \advance\count@\@ne
    % \repeat
      \ifnum\value{nbiteration}=1
        % \vspace*{\fill}
        % \begin{nscenter}\noindent\rule{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
        % \vspace*{\fill}
        \vspace*{4\baselineskip}
        \begin{nscenter}
        \itshape
          \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

          \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

          \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}


          \asterisme
          \itshape

          \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

          \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
        \end{nscenter}

      \else
        \ifnum\value{nbiteration}=2
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{4\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

            \asterisme
            \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}

          \else

          \vspace*{7\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

          \end{nscenter}
          \clearpage
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{14\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}
          % \vspace*{\fill}
        \fi
      \fi
  \fi
}
\makeatother

% Spécificités du livre
% \newenvironment{epigraphe}
% {\vspace{0\baselineskip}\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft\itshape\setlength{\parskip}{1\baselineskip}\setlength{\parindent}{0em}}
% {\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{epigraphe}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip plus 1sp minus 1sp}}

\newenvironment{gauche}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0em]{0.2\textwidth}\RaggedLeft\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droite}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droitecit}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% Page de faux titre
% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

\thispagestyle{empty}
% Page de titre
    \par%
    \noindent%
    \begin{minipage}[t][16\baselineskip][c]{1\textwidth}%
      \begin{nsright}%
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}%
      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont 1}%

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.22\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont Drones\par}%

      \end{hyphenrules}%
      \end{nsright}%

      % \vspace*{1\baselineskip}%
      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      \begin{nsleft}
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}
      {\rmfamily\itshape\fontsize{24pt}{28.8pt}\selectfont Grandeur et
misère du feu d'artifice antipolice\par}
      \end{hyphenrules}%
      \end{nsleft}

      % \vspace*{1\baselineskip}

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \begin{nsright}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont \runauthor\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Texte rédigé pour le
recueil\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont mai 2020\par}
      \end{nsright}

      % \vspace*{1\baselineskip}

  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \vspace*{1\baselineskip}

      % Pour un retour à la grille
      \vspace{1sp plus 1sp minus 1sp}
      \par\xdef\tpd{\the\prevdepth}
  \end{minipage}%
  \par\nopagebreak%
  % Pour un retour à la grille
  \prevdepth\tpd

  
% Le corps du texte

Une fois, j'ai tiré un feu d'artifice sur une rangée de flics. C'était
probablement l'un des moments les plus intensément politiques de ma vie.

C'était en Suisse, pendant une manifestation. On avait marché près d'une
heure et, pour être honnête, on ne formait pas un cortège très
impressionnant, on ne devait pas alerter grand monde. Mais de la masse
bouillonnante de colère s'échappaient de petits groupes plus mobiles qui
s'engouffraient dans les rues, esquivant les fourgons, pour distraire le
dispositif de sécurité, s'emparer de l'inemparable en attaquant les
antiémeutes ou en refaisant la peinture du mobilier urbain (c'est comme
ça que les médias appellent les vitrines des banques).

La police avait sorti les costumes noirs, les canons à eau, les lanceurs
de balle de défense. Le message était clair, il est toujours très clair
: nous sommes le bras armé, la milice dont la violence est légitime par
nature, toujours couverte, toujours impunie, et les rues sont à nous,
nous sommes les gardiens de l'acceptable, si vous osez franchir les
frontières qu'on assigne à vos mouvements, si vous contestez la zone
autorisée pour l'exercice de votre pouvoir, on vous éclate en morceaux.
Ils n'ont pas de visage, aucun corps reconnaissable. Les experts en
design qui gèrent leur apparence étudient leurs uniformes dans cet
objectif précis : cacher leur humanité. Même s'ils sont terrifiants, ce
n'est pas tellement pour faire peur, c'est pour qu'ils restent
acceptables. Quand on les verra à la télé\footnote{\emph{Spectacle nulle
  part.} Care \emph{partout}~{[}n\textsuperscript{o} 23{]} dresse une
  critique de la (non)couverture des actions policières par les médias.},
casser des membres ou tirer à bout portant sur des manifestanxtes, ils
ne ressembleront pas à des humains. S'ils ressemblaient à des humains,
les images seraient bien plus dures à accepter, elles laisseraient un
goût plus amer dans la bouche des téléspectateurixes. On verrait, dans
les rues suisses, des humains ouvrir le feu à bout portant sur des
humains. Mais sans visage, sans corps et sans nom, on ne voit que des
drones bipèdes, un genre d'instrument, éventuellement un idéal type de
fonctionnaire en prise avec le terrain, jamais des êtres sentients.
L'intérêt des robots, à part qu'ils rendent bien à l'image, c'est qu'ils
ne produisent pas le spectacle du libre arbitre, juste l'image d'une
société froidement organisée qu'on se contentera d'accepter lascivement
avant de zapper sur une autre chaîne.

C'est assez difficile, presque un peu douloureux, de considérer qu'un
pauvre feu d'artifice sans conséquence soit l'un des moments les plus
intenses de ma vie politique. Je le dis par sincérité, parce que je ne
veux pas nier cette sensation, mais mon propre vécu me déçoit un peu. Je
trouve pas très réjouissant d'avoir trouvé ça aussi intense.

D'abord, et essentiellement, parce que j'ai eu recours à la violence. Ma
fusée les a à peine touchés, mais j'aurais pu blesser un visage,
déchirer une bouche, crever un œil, atteindre quelque chose de la chair
qu'un des drones dissimule sous son uniforme. Le pétard aurait pu se
coincer derrière le bouclier antiémeute ou, pire, derrière la visière.
C'est déjà arrivé, ici en Suisse, que la rage politique d'une personne
en défigure une autre, qu'elle transforme à jamais le reste de sa vie en
une vie vraiment sans visage, tout ça parce qu'un jour elle a décidé de
se mettre au service de l'État. Et c'est triste à pleurer. C'est triste
à pleurer de vivre un monde dans lequel la violence est une réponse
légitime et nécessaire à la violence\footnote{\emph{Survivre dans un
  black bloc}~{[}n\textsuperscript{o} 15{]} aborde la violence comme
  moyen de contestation légitime.}. À peu près trois millénaires de
théorie politique pour en arriver là.

Ensuite, mon propre vécu me déçoit, parce que j'en ai vécu d'autres, des
moments que j'aurais pu ressentir comme politiques avec beaucoup plus
d'intensité. J'ai collaboré à des projets collectifs incroyables, eu la
chance de participer à des cercles de parole dans lesquels les gens
cherchent à se réparer ensemble, collaboré à des initiatives qui m'ont
laissé entrevoir qu'une autre organisation sociale était possible,
fondée sur la bienveillance et sur l'amour. Tout ça pour avoir enfin
véritablement la sensation d'exister en allumant quelques secondes une
fusée fabriquée en Chine dans une rue sans importance. Certaines voix
s'élèveront, elles vous parleront de "casseurs sociopathes", d'une
jeunesse sans repères qui se défoule en saccageant des vitrines, d'une
génération qu'elles appelleront "Orange Mécanique" sans voir qu'elles
sont les seules vraies nihilistes de la farce. Elles ne comprennent
rien. L'essentiel de nos vies militantes est fait d'amitié, de
bienveillance, de remise en question, de réflexions, de transformation
de soi, de recherche d'une harmonie entre accomplissement individuel et
liberté collective\footnote{Certains autres textes du recueil décrivent
  ces aspects de la vie militante : \emph{Un jour, j'ai poussé la porte
  d'un hangar tout pété}~{[}n\textsuperscript{o} 26{]}, \emph{La fête
  est finie}~{[}n\textsuperscript{o} 20{]} et \emph{Quand l'espace
  s'étire}~{[}n\textsuperscript{o} 27{]}.}. Nonante-neuf pour cent
d'amour, un pour cent de feu d'artifice. Deuxième facteur de tristesse :
nous rêvons d'un monde sans feu d'artifice, et moi, c'est le feu
d'artifice qui me comble.

Enfin, mon expérience m'attriste, parce qu'on ne peut pas cacher le
shoot d'adrénaline, la satisfaction morbide du combat de rue. On en
parle très rarement, entre praticiennexs de l'émeute, de ce que ça fait
de se jeter dans cette joie-là. C'est fondamental, la joie de la
mobilisation collective, mais il y a cette petite part sombre qu'on
n'aime pas évoquer. Parfois on pleure après, c'est douloureux, ça fait
peur de s'affronter dans les rues, même quand c'est du théâtre, un
simulacre de combat (comme le sont la plupart des manifestations en
Suisse). Parfois, même si on s'en passerait bien dans le monde d'après,
on vit avec, c'est comme ça, ça fait partie de la lutte. Parfois, on
s'en vante, il y en a qui sont un peu addicts, il y a aussi quelques
gros bras trop déterminés qui en font l'éloge, et là on touche au
virilisme du feu d'artifice. Sociologiquement, le black bloc est
constitué d'environ un tiers de personnes qui ne sont pas des mecs cis°
(et de plus de deux tiers d'universitaires, mais ça c'est un autre
sujet). Le problème de fond, c'est un problème d'imaginaire. On a envie
d'en imposer, de montrer qu'on est pas prostréexs dans leur domination
et enchaînéexs à leur représentation du monde. On a envie d'anéantir
leur sentiment d'impunité. On a envie que la peur change de camp. Alors
on les affronte, on leur montre que s'ils veulent jouer le jeu de la
violence, on jouera, que si le combat est le seul langage qu'ils
comprennent, c'est celui qu'on parlera. On veut démontrer que leur
pouvoir ne repose ni sur la bienveillance, ni sur l'empathie, ni sur la
délibération, mais bien sur une horde de drones qu'ils sortent quand ils
n'arrivent plus à cacher la mascarade ; et il n'y a que quand on
commence à tirer des feux d'artifice qu'ils n'arrivent plus à cacher la
mascarade. Mais en faisant ça, on tombe inévitablement dans le piège de
l'adrénaline et du virilisme. Leur toile imaginaire nous capture et nous
pousse à vivre le combat en reproduisant un rapport masculin et
autoritaire à nos émotions. C'est extrêmement difficile d'exercer une
violence sans mobiliser un ensemble de repères affectifs et
intellectuels liés à la virilité et à la loi du plus fort. On ne connaît
pas d'autre modèle pour comprendre, expérimenter et raconter le combat
auquel ils nous obligent. Et là ça donne ce qu'on sait, les concours de
bites militants sur le nombre de gardes à vue ou de coups échangés avec
les keufs. Si tu dis que tu pleures après chaque manif un peu agitée,
y'aura toujours une voix pour invoquer des valeurs guerrières, comme le
courage et la force, pour te faire sentir comme une merde, pour te
dévaloriser. Et cette voix, avec son adhésion sans doute inconsciente à
l'imaginaire des oppresseurs, avec tout le cortège de discriminations
qu'elle embarque, cette voix trop virile, elle n'a pas compris qu'elle
était devenue elle aussi la voix d'un drone. Mais malgré tout, dans ce
qui m'a rendu mon geste aussi intensément politique, il y a un peu de
virilisme que j'ai du mal à affronter.

Donc voilà où ça nous mène, voilà les causes de la tristesse, la racine
de toute l'organisation foireuse du sentiment qui fait qu'on en vient à
vivre aussi intensément un geste dérisoire. Mais, outre la tristesse,
quelles sont les causes de l'intensité ? C'est sans doute que l'émeute
est une forme d'expérience politique sensible qui n'est accessible dans
aucune autre situation de la vie ordinaire, aussi militante soit-elle.
L'émeute est l'expérience d'une reprise en main de ta réalité sociale,
un bloc de sensation qui mélange la possibilité de faire ce que tu veux
des rues, des murs, de tout l'espace qui s'impose à toi et la sensation
de s'autodéterminer collectivement, d'aller dans le sens que l'on veut
et de n'obéir à rien d'autre qu'au sentiment d'être un groupe. Ce qu'il
se passe, c'est que tu te reconnectes avec la sensation d'être vivanxte,
c'est pour ça que c'est le contraire du nihilisme. Et ça en dit long sur
l'ensemble des processus qui cherchent à tuer en nous le sentiment
d'exister, ça en dit long sur la construction sociale de l'angoisse, de
l'aliénation putride et de la haine de soi. Allumer la mèche d'un feu
d'artifice, c'est à la fois le vertige que tu ressens face à la liberté
véritable, à la fois une décision qui t'ancre profondément dans le sol,
qui te remet les pieds sur le plancher et qui te donne l'impression de
fouler la terre pour la première fois en ayant pleinement conscience de
ce que tu es. Plus qu'une loi, un ordre social ou un système politique,
tu contestes ce qu'on a fait à ta vie, ce que l'ensemble de l'humanité
s'est mise d'accord pour définir comme étant "la vie", une trajectoire
existentielle en forme de marchandise négociable, une somme de gestes
quotidiens qui te sont profondément étrangers, toute la sociabilité
convenue comme l'image d'un monde auquel tu collabores sans y croire,
sans t'y reconnaître, sans avoir la sensation d'y vivre.

Mes sensations me dérangent, mais c'est comme ça. Dans la configuration
actuelle de nos sociétés supposément démocratiques, vu comme on nous
coupe de toute emprise sur le réel, vu comme on noie le sentiment
critique et affectif d'avoir le pouvoir sur sa propre vie, vu comme tout
est gris et sécurisé, c'est comme ça. Une fois, j'ai tiré un feu
d'artifice dérisoire sur une rangée de flics que ça n'a pas inquiétés.
C'était probablement l'un des moments les plus intensément politiques de
ma vie. Et je le referais sans hésiter.

% \printendnotes
\thispagestyle{headings}

% \clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

  \vspace*{\fill}
\begin{samepage}
  \scriptsize
  \enlargethispage{1\baselineskip}%
  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
  \begin{nscenter}
  \itshape
    \noindent La continuité de cette antilecture se fabrique librement sur le réseau.%

    \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}%

    \asterisme%
    \itshape%

    \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.%

    \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}%

  \end{nscenter}
\end{samepage}


\end{document}
